\chapter{Medida de Lebesgue-Stieltjes}




En este trabajo denotaremos por $\rr$ al conjunto de todos los números reales y por $\rr^n$ al conjunto de todas las $n$-uplas con componentes reales.  Si $x\in \rr^n$, escribiremos la norma euclídea como $|x|=\sqrt{x_1^2+\cdots x_n^2}$\index[Simbolo]{$\vert x\vert$}, y otra norma que usaremos será la del caminante  $|x|_1=|x_1|+\cdots +|x_n|$. \index[Simbolo]{$\vert x\vert_1 $}  
El producto interno que usaremos es el  usual en $\rr^n $, definido por  $x\cdot y=x_1y_1 + \cdots+
x_ny_n$. Se puede pensar al vector $x$ como una matriz de $n\times 1$, y notaremos con $x^*$ \index[Simbolo]{$x^*$}a la matriz traspuesta $1\times n$ de $x$.

\textcolor{blue}{El conjunto de todas las funciones continuas, $f:[0,T]\to \rr^n$ será denotado como $C([0,T],\rr^n)$ o simplemente $C([0,T])$\index[Simbolo]{$C([0,T])$} si su codominio es $\rr$.    Escribiremos $f'(x)$ para la derivada de funciones escalares como para funciones de $\rr$ a $\rr^n$. }

Sea $\mathcal{X}$ un espacio topológico. Se define \added{la }  $\sigma$-álgebra  de Borel\index{$\sigma$-álgebra} \replaced{como }{a} la $\sigma$-álgebra generada por los conjuntos abiertos de $\mathcal{X}$, y la  denotaremos $\mathscr{B}(\mathcal{X})$. \index[Simbolo]{$\mathscr{B}(\mathcal{X})$}
En particular, $\mathscr{B}(\rr)$ \index[Simbolo]{$\mathscr{B}(\rr)$}será la $\sigma$-álgebra generada por los intervalos abiertos de $\rr$ y $\mathscr{B}([a,b])$\index[Simbolo]{$\mathscr{B}([a,b])$} la generada por los intervalos abiertos relativos de $[a,b]$. Diremos que una medida es de Borel si esta definida sobre \added{la } $\sigma$-álgebra de Borel.\index{$\sigma$-álgebra!Borel} \comment{Pondría en otro lado esta notación de diferencia de conjuntos} Dados dos conjuntos $A$ y $B$, notaremos $A\setminus B$\index[Simbolo]{$A\setminus B$} al complemento de $B$ respecto de $A$.




{\color{green} Después de haber avanzado en la lectura del capítulo me parece que va a quedar mejor si adoptas como  criterio ir de lo más general a lo más particular. Por ejemplo, yo empezaría recordando la definición de medida vectorial y pondría las propiedades de la medidas vectoriales. Las funciones de variación  acotada y la medida de Lebesgue-Stieltjes la dejaría más bien para el último, dado que son ejemplos más concretos de medidas. En el mismo sentido, noté que algunas cosas las decis para funciones no decrecientes  y después las repetis para funciones de variación acotada. Te sugiero decirlo (si se puede) para funciones de variación acotada y después decir en el caso particular de que la función sea no decreciente que pasa.
}


\section{Funciones de variación acotada}
\textcolor{blue}{Cuando definimos \ref{eq:problema A} dijimos que $\varphi$ era una función de variación acotada y que entendíamos a  $d\varphi$ como la medida de Lebesgue-Stieltjes de $\varphi$. En esta sección daremos las definiciones y principales resultados, que nos permitan definir la medida de Lebesgue-Stieltjes de una función de variación acotada.}

\begin{defi}
	Dada $u:[0,T]\to \rr$\comment{En esta y las definiciones de abajo, no vamos a necesitar funciones con valores a $\rr^n$?}, definimos la variación \index{variación!} de $u$ como \index[Simbolo]{$\V(u,[0,T])$}\label{def:variación}
	$$\V(u,[0,T])=\sup_{\substack{ t_i\in [0,T]\\
			0\leq\reversemarginpar \textrm{\todo{Pondría $0=t_1$ y $t_n=T$ y debajo del supremo solo el símbolo de la partición $P$}}t_1 < t_2< \dots < t_n  \leq T}}\left\lbrace \sum_{i=1}^{n-1}|u(t_{i+1})-u(t_i)|\right\rbrace $$
\added{donde el supremo se toma sobre todas las particiones $P=\{t_1,\ldots,t_n\}$ del intervalo $[0,T]$} 
\end{defi}

\added{La variación nos permite introducir una clase de funciones y su correspondiente espacio.}

\begin{defi}
\textcolor{blue}{ Una función $u:[0,T]\to \rr$ es de variación acotada\index{variación!acotada} en el intervalo $[0,T]$ si $\V(u,[0,T])<\infty$.
	El conjunto de todas las funciones de variación acotada en $[0,T]$ se denota como $BV([0,T],\rr)$.\index[Simbolo]{$BV([0,T],\rr)$} Si además $u(0)=\alpha$ diremos que $u\in BV_\alpha([0,T],\rr^n)$. \index[Simbolo]{$BV_\alpha([0,T],\rr^n)$}}
	%Si además $u(0)=u(T)$ entonces diremos que $u\in BV_T([0,T],\rr)$. \index[Simbolo]{$BV_T([0,T],\rr)$}
\end{defi}

\added{El espacio de las funciones de variación acotada está incrustado dentro del espacio de las funciones acotadas.}

\begin{lem} \label{lem:var-acotada}
    \textcolor{blue}{ $u\in BV_\alpha([0,T],\rr^n)$, entonces para todo $t\in[0,T]$ existe $K>0$ tal que $|u(t)|\leq K$.  }
\end{lem}
\begin{proof}[Dem.]\textcolor{blue}{
Si $u\in BV_\alpha([0,T],\rr^n)$, entonces
    \begin{equation}
        |u(t)|\leq |u(t)-u(0)|+|\alpha|\leq V(u,[0,t])+|\alpha|\leq V(u,[0,T])+|\alpha|.
    \end{equation}
Luego llamando $K=V(u,[0,T])+|\alpha|$, tenemos que $|u(t)|\leq K$.  }
    
\end{proof}


\added{Podemos dotar a $BV_\alpha([0,T],\rr^n)$ de una métrica.}

    
\begin{prop}\textcolor{blue}{ \label{pro:completo}
     Si $d(u,v)=V(u-v,[0,T])$ \index[Simbolo]{$d$}, entonces $\left(BV_\alpha([0,T],\rr^n),d\right)$ es un espacio métrico completo.}
\end{prop}
\begin{proof}[Dem.]
    \textcolor{blue}{Para que $\left(BV_\alpha([0,T],\rr^n),d\right)$ sea un espacio métrico la función $d$ tiene que ser una métrica. Sean $u,v,w\in BV_\alpha([0,T]$:
\begin{itemize}
\item Si $d(u,v)=0$ entonces $V(u-v,[0,T])=0$, por lo tanto $v-u$ es constante y como $u(0)=v(0)$ resulta que $u=v$. 
\item $d(u,u)=V(u-u,[0,T])=0$. \comment{Me parece que este  y el inciso que sigue son redundantes, porque el primero de todos era un si y solo si}
\item $d(u,v)=V(u-v,[0,T])>|u(0)-v(0)-u(T)+v(T)|>0$.
\item Usando la definición de variación \ref{def:variación}
\begin{equation*}
    \begin{split}
    d(u,v)&=\sup_{\substack{ t_i\in [0,T]\\
0\leq t_1 < t_2< \dots < t_n  \leq T}}\left\lbrace \sum_{i=1}^{n-1}|u(t_{i+1})-v(t_{i+1})-u(t_i)+v(t_{i})|\right\rbrace\\&=
\sup_{\substack{ t_i\in [0,T]\\
0\leq t_1 < t_2< \dots < t_n  \leq T}}\left\lbrace \sum_{i=1}^{n-1}|v(t_{i+1})-u(t_{i+1})-v(t_i)+u(t_{i})|\right\rbrace\\&=d(v,u).
    \end{split}
\end{equation*}
\item Sea $0=t_1,t_2,\ldots t_k=T$ una partición del intervalo $[0,T]$, entonces
\begin{equation*}
    \begin{split}
        |u(t_{i+1})-v(t_{i+1})-u(t_i)+v(t_{i})|&   \leq |u(t_{i+1})-w(t_{i+1})-u(t_i)+w(t_{i})|\\&+ |w(t_{i+1})-v(t_{i+1})-w(t_i)+v(t_{i})|,
    \end{split}
\end{equation*}
sumando para $i=1$ hasta $k-1$ y tomando supremo sobre todas las particiones del intervalo $[0,T]$ tenemos que 
$$V(u-v,[0,T])\leq V(u-w,[0,T])+V(w-v,[0,T]).$$
Por lo tanto $d(u,v)\leq d(u,w)+d(w,v)$.
    \end{itemize}
Veamos que $\left(BV_\alpha([0,T],\rr^n),d\right)$ es completo. Sea $\{u_n\}$ una sucesión de Cauchy\replaced{. Como toda sucesión de Cauchy es acotada,}{,   luego} existe una constante $K$ tal que $\forall n$ $d(u_n,0)=V(u_n,[0,T])\leq K$. Además por \added{Lema } \ref{lem:var-acotada} para cualquier $t\in[0,T]$
\begin{equation} \label{eq:desigualdad d}
|u_n(t)|\leq|u_n(t)-u_n(0)|+|u_n(0)|\leq V(u_n,[0,T])+|\alpha|\leq K.
\end{equation}
Luego por el \replaced{Primer Teorema de Helly}{teorema de Helly's} \replaced{(ver \cite{Natanson})}{\cite{Natanson}}
\comment{Va a quedar mejor si identificas con más presisión el teorema}
existe una \replaced{subsucesión}{subsecesión} convergente\replaced{. Una sucesión de Cauchy que posee una subsucesión convergente es, en si misma, convergente. Por}{, y por} lo tanto la sucesión es convergente.
}
\end{proof}







El siguiente resultado permite caracterizar a las funciones de variación acotada.

\begin{thm}[{\color{green} \cite[Teorema 3.27]{folland}}  ]\label{T-VB} \comment{Me parece que va a quedar mejor así, si en cada teorema pones la referencia de donde se puede ver}
	 $u\in BV([0,T],\rr)$ si y sólo si $u$ se puede escribir como la diferencia de dos funciones crecientes en $[0,T]$.
\end{thm}

La demostración de este teorema y más información sobre funciones de variación acotada puede encontrarse en \cite{Carter}. %(Teorema  2.7.2). 
\begin{cor}
	Si $u\in BV([0,T],\rr)$, entonces 
	\begin{itemize}
		\item para $0<t<T$ los siguientes límites existen y son finitos
		$$u(t^+)=\lim\limits_{s\to t^+}u(s) \ \ \ \ u(t^-)=\lim\limits_{s\to t^-}u(s);$$\index[Simbolo]{$u(t^+)$}
		\item $u(0^+)$ y $u(T^-)$ existen y son finitos.
	\end{itemize}
\end{cor}






\section{Medida de Lebesgue-Stieltjes}
A continuación, vamos a enumerar algunos resultados necesarios para definir la medida de Lebesgue-\replaced{Stieltjes}{Stieljes}\comment{Revisa por otros Stieljes} asociada a una función de variación acotada. Para un desarrollo mas detallado ver \cite{folland}.
\subsection{Medida de Lebesgue-Stieltjes en $\mathbb{R}$}
 
Vamos a definir la medida de \replaced{Lebesgue}{Labesgue}-Stieltjes para una función \replaced{no decreciente}{de creciente}\comment{El creciente que debería sustiuirse por no decreciente aparece un montón de veces, no te lo voy a corregir siempre} y continua a izquierda. El mismo desarrollo se puede hacer para funciones \replaced{no crecientes}{decrecientes}, con la salvedad de que la medida generada \replaced{es}{en} negativa.

\added{Vamos a recordar un procedimiento general para construir medidas que aplicaremos para definir la medida de Lebesgue-Stieltjes (ver \cite{folland} para más detalles)}

\begin{defi}\label{def:premedida}
Sea $\mathcal{A}$ un álgebra\added{ de subconjuntos de $X$, es decir $\mathcal{A}$ es cerrado para uniones e intersecciones finitas y $\emptyset,X\in\mathcal{A}$}. Diremos que la función $\mu_0:\mathcal{A}\to [0,\infty)$ es una premedida\index{premedida}, si cumple 
 
 
\begin{itemize}
    \item $\mu_0(\emptyset)=0,$
    \item si $\displaystyle\left\{A_i\right\}_1^\infty$ es una familia de conjuntos disjuntos tal que $\displaystyle\bigcup_1^\infty A_i\in \mathcal{A}$, entonces $\displaystyle\mu_0\left(\bigcup_1^\infty A_i\right)\leq \textrm{\todo{Me parece que va el $=$. Chequealo del libro}} \sum_1^\infty \mu_0\left(A_i\right).$ 
\end{itemize}

\end{defi}


\reversemarginpar\comment{Aca traería la cuestión de la medida exterior, porque eso forma parte del método general, es decir con la definición que das extendes cualquier premedida}


\textcolor{blue}{Vamos a \replaced{denotar}{notar} con $\mathcal{A}$ \index[Simbolo]{$\mathcal{A}$} a la colección de todos los conjuntos que se escriben como unión finita de intervalos disjuntos de la forma $[a,b)$ con $-\infty<a<b<\infty$, más el conjunto $\emptyset$. En proposición 1.2 y  1.7 de \cite{folland} se muestra que  $\mathcal{A}$ es un álgebra y que además genera la $\sigma$-álgebra de Borel.}

%\begin{prop}El conjunto $\mathcal{A}$ cumple que:
%\label{prop:algebra de borel}
%	\begin{itemize}
%		\item $\mathcal{A}$ es un álgebra.\index{álgebra}
%		\item La $\sigma$-álgebra generada por $\mathcal{A}$ es la $\sigma$-álgebra de Borel, ($\mathscr{B}(\rr)$).\index{$\sigma$-álgebra}\index[Simbolo]{$\mathscr{B}(\rr)$}
%	\end{itemize}
%\end{prop}


Sea  $u:\rr \to \rr$  creciente y continua a izquierda y sean  $[a_j,b_j)$ intervalos disjuntos para $j=1, \cdots ,m$. Por la proposición 1.15 de \cite{folland}, la función  $\mu_{0}$ definida como 

$$\mu_{0}\left( \bigcup_{j=1}^m[a_j,b_j)\right)  =\sum_{j=1}^{m}\left(u(b_j)-u(a_j)\right) $$\index[Simbolo]{$\mu_{0}$}
es una premedida  en $\mathcal{A}$. A partir de una premedida podemos definir  medida exterior para cualquier conjunto arbitrario $E\subset\rr$ \index{medida! exterior} de la siguiente manera 
$$\mu^{*}(E)=\inf\left\lbrace \sum_{ j=1 }^{\infty}\mu_{0}(A_j) \mid \ A_j\in \mathcal{A}, \ \  E\subset\bigcup_{j=1}^{\infty}A_j \right\rbrace. $$\index[Simbolo]{$\mu^{*}$}En $\mathscr{B}(\rr)$, $\mu^{*}$ satisface los axiomas de medida \cite[Proposición 1.13]{folland}.
%A partir de la medida exterior podemos definir los conjuntos $\mu$-medibles.
\begin{defi}\label{defi:med_lebe_sti}
	Si $u:\rr \to \rr$ es creciente\comment{En lugar de  creciente deberías decir no decreciente, fijate por otras veces que aparece} y continua a izquierda, llamaremos medida de Lebesgue-Stieltjes $\mu_{u}$ a la medida inducida por $\mu_{0}$ mediante el procedimiento anterior. \index{medida! Lebesgue-Stieltjes}
\end{defi}

El siguiente teorema nos permite escribir cualquier medida finita sobre la $\sigma$-álgebra de Borel como una medida de Lebesgue-Stieltjes. La demostración es análoga a  \cite[Teorema  1.16]{folland}.

\begin{thm}\label{medidas}
	Si $u:\rr \to\rr$ es creciente y continua a izquierda, existe una única medida de Borel $\mu_{u}$ tal que $\mu_{u}([a,b))=u(b)-u(a)$\index[Simbolo]{$\mu_u$} para todo $a$,$b$. Si $G$ es otra función creciente y continua a izquierda, entonces  $\mu_{u}=\mu_{G}$ si y sólo si $u-G$ es constante. Recíprocamente, si $\mu$ es una medida de Borel  en $\rr$ finita sobre cualquier conjunto acotado de Borel y se considera
	$$F(x)= \left\{ \begin{array}{lcc}
		\mu([0,x)) &   si  & x > 0 \\
		0 &   si& x = 0 \\
		-\mu([0,-x)) &   si  & x < 0. 
	\end{array}
	\right. $$
	Entonces $F$ es creciente \replaced{,}{y} continua izquierda\deleted{,} y $\mu=\mu_{F}$.
\end{thm}  




%
%\begin{defi}
%Sea $u:\rr\to \rr$ una función monótona no decreciente y $[a,b)\subset\rr$ definimos la $u$-medida de $[a,b)$ como \index{medida de Lebesgue-Stieltjes} $\mu_{u}$:
%$$\mu_{u}([a,b)) =\lim\limits_{x\to b^-}f(x) - \lim\limits_{x\to a^+}f(x)=f(b^-)-f(a^+).$$
%\end{defi}

\begin{obs} \vphantom{a}
	\begin{itemize} 
		\item Si $u(x)=x$, entonces la medida $\mu_{u}$ no es otra que la medida de Lebesgue.
		\item Si $u$ es continua   en $x$, entonces usando  \cite[Teorema 3.28]{Zo} tenemos que 		
		\begin{equation*}
            \begin{split}
			\mu_{u}(\{x\})&=\mu_{u}\left( \bigcap_{n=1}^{\infty}[x,x+1/n)\right) =\lim_{n \to \infty}\mu_{u}\left([x,x+1/n)\right)
			\\ &=\lim_{n \to \infty}\left(x+\frac{1}{n}\right)-u(x)=u(x)-u(x)=0.
            \end{split}
		\end{equation*}
		%$$\mu_{u}(\{a\})=u(a)-u(a)=0$$		
		
		\item  Si $u$ es continua  en $b$, entonces 
		$$\mu_{u}([a,b])=\mu_{u}\left([a,b) \cup\{b\}\right)=\mu_{u}([a,b))=u(b)-u(a).$$		
	\end{itemize}
\end{obs}

\subsection{Medida de  Lebesgue-Stieltjes en un dominio acotado}

 

\textcolor{blue}{ Por la \replaced{Proposición}{proposición} 1.2 de \cite{folland}, la familia de conjuntos $\mathcal{E}=\{(-\infty,x),\mid x\in\rr\}$ genera la $\sigma-$álgebra de Borel. Llamaremos $\mathscr{B}([a,b])$ \index[Simbolo]{$\mathscr{B}([a,b])$} a la $\sigma$-álgebra de Borel restringida al intervalo $[a,b]$, la cual  está generada por la familia de intervalos $\mathcal{E}\cap [a,b]=\left\lbrace [a,x) \mid x\leq b\right\rbrace $ \index[Simbolo]{$\mathcal{E}$}.} \comment{Al principio de todo habías definido la $\sigma$-álgebra de Borel, no es necesario que la vuelvas a definir. La $\sigma$-álgebra de Borel es la que generan lo abiertos, en este caso los abiertos del $[0,T]$.} 
 
 
Sea $u:[a,b]\to\rr$ una función  creciente y continua a izquierda, podemos extender su dominio a todos los números reales, de la siguiente forma:
$$\overline{u}(t)=\left\lbrace \begin{array}{rll}
	u(a) &si & t<a\\
	u(t) & si & a\leq t < b\\
	u(b)& si & t\geq b.
\end{array}\right. $$ \index[Simbolo]{$\overline{u}$}

    
\begin{obs} La función $\overline{u}$ tiene las siguientes propiedades:
	\begin{itemize}
		\item $\overline{u}$ es creciente, continua a izquierda y en $b$ es continua.
		\item La medida de Lebesgue-Stieltjes generada por $\overline{u}$ cumple que 
		\begin{enumerate}
			\item[I.] $\mu_{\overline{u}}(\{b\})=0,$
			\item[II.] $\mu_{\overline{u}}([a,b])=\mu_{\overline{u}}([a,b)).$
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{obs}
\begin{defi}
	Sea $u:[a,b]\to\rr$ una función  creciente y continua a izquierda. Para $A\subset[a,b]$  definimos la medida de Lebesgue-Stieltjes $\mu_u$ por 
	\begin{equation*}
	\mu_{u}(A)=\mu_{\overline{u}}(A)=\inf\left\lbrace \sum_{ j=1 }^n[\overline{u}(b_j)-\overline{u}(a_j)] \mid A\subset \bigcup_{j=1}^n[a_j,b_j)\right\rbrace\textrm{\todo{No le pondría el ínfimo, es la definición de medida que ya diste. Por otro lado había que considerar uniones infinitas.}}. 
 \end{equation*}
\end{defi}

\begin{obs}  \vphantom{a} \reversemarginpar \normalmarginpar \comment{Estas observaciones las citas después?}
 
	\begin{itemize}
        \item $\mu_{u}([a,b])=\mu_{\overline{u}}([a,b])=\overline{u}(b)-\overline{u}(a)=u(b)-u(a)$.
		\item Sea $[s,t)\subset[a,b]$ entonces $$\mu_{u}([s,t))=\mu_{\overline{u}}([s,t))=\overline{u}(t)-\overline{u}(s)=u(t)-u(s).$$
		
		\item Sea$[s,t)\supset[a,b]$ entonces
		$$\mu_{u}([s,t))=\mu_{\overline{u}}([s,t))=\overline{u}(t)-\overline{u}(s)=u(b)-u(a).$$
	\end{itemize}
\end{obs}






 
\comment{Lo que viene, no sería más apropiado ponerlo en la sección siguiente?}
\textcolor{blue}{Si en la definición \ref{def:premedida} tomamos a la función $\mu_0:\mathcal{A}\to \rr$, entonces la medida generada se llama medida con signo. \index{medida con signo}Veamos que para $f\in BV([a,b],\rr^n)$ la medida asociada a $f$, es una medida con signo.}
\normalmarginpar
\comment{Sería más enfático sobre, estuve rato para darme cuenta lo que querías decir. Te lo escribo en verde}


\reversemarginpar
\textcolor{green}{
 Si en la definición \ref{def:premedida} asumimos que $\mu_0$ toma valores en $\rr$, en lugar de los reales no negativos, llamaremos  a $\mu_0$ una \emph{premedida con signo}. Ahora podemos asociar una medida con signo a $\mu_0$ por el mismo procedimiento que usamos para premedidas (no negativas). }
 


\begin{thm} \label{Thm:medidas}
    	Sea $u\in BV([a,b],\rr)$ y continua a izquierda. Existe una medida de Borel con signo $\mu_{u}$, tal que $$\mu_{u}([a,b))=u(b)-u(a).\textrm{\todo{Calculo que lo que queres decir es que para todo $[a_1,b_1)\subset [a,b]$ vale que $\mu_{u}([a_1,b_1))=u(b_1)-u(a_1).$ }}$$  Para cualquier función $f$ $\mu_{u}$-integrable  y cualquier conjunto de Borel $A$, notaremos
	$$\int_{A}f(s)\;d\mu_{u}(s)=\int_{A}f(s)\;du(s).$$  \index[Simbolo]{$du$}
\end{thm}





\begin{proof}[Dem.]
Por el teorema \ref{T-VB}, si $u\in BV([a,b],\rr)$ y es continua a izquierda\textcolor{red}{,} entonces existen $u_1$ y $u_2$ funciones crecientes y continuas a izquierda tal que $u=u_1-u_2$. Luego\textcolor{red}{,} por el teorema \ref{medidas}\textcolor{red}{,}  las medidas generadas por $u_1$ y $u_2$ son medidas de Borel. Ahora si llamamos  $\mu_u=\mu_{u_1}-\mu_{u_2}$\textcolor{red}{,}   entonces
$$\mu_{u}([a,b))=u(b)-u(a).$$
\end{proof}


\section{Medida de Lebesgue-\replaced{Stieltjes}{Stieljes} con signo}\comment{El título dice medidas de Lebesgue-Stieltjes, sin embargo la sección no se refiere a esas medidas particularmente}

Las siguientes definiciones y resultados están basados en \cite[Capitulo 3]{folland}.

\begin{defi}
	Diremos que la medida con signo $\nu$ es absolutamente continua \index{medida! absolutamente continua} respecto de la medida con signo $\mu$, y  notaremos $\nu\ll\mu$\index[Simbolo]{$\ll$}, si $\nu(A)=0$ cada vez que  $\mu(A)=0$. \normalmarginpar \comment{ Me parece que o bien $\mu$ es medida (sin signo), o pones $|\mu|(A)=0$}
\end{defi}


{\color{green}
 Esto te lo comento más en general, me refiero para toda la tesis, busca agregar un poco de texto para elazar los resultados.sino fijate por ejemplo aca tenes como cuatro definiciones y un teorema uno detras de otro. Por ejemplo en este punto podrías decir <<El siguiente concepto es en cierto sentido el opuesto del de la definición anterior.>> 
}

\begin{defi}
	Diremos que dos medidas con signo $\mu$ y $\eta$ son mutuamente singulares\index{medida! mutuamente singulares}, y  notaremos $\mu\perp \eta$,  si existen conjuntos $E,F\in\mathscr{B}([0,T])$ disjuntos tal que $E\cup F=[0,T]$, $\mu(E)=0$ y $\eta(F)=0$. \index[Simbolo]{$\perp$}\normalmarginpar\comment{Aca también hay que o decir que son medidas o que son las variaciones las que cumplen eso por que si no aparecen otras cosas}
\end{defi}

{\color{green} Aca podrías decir <<Para aquel acostumbrado a trabajar con la medida de Lebesgue, le será natural que los conjuntos unitarios tienen medida cero. Sin embargo, hay que tener presente que este no es el caso para una medida de Borel en general. Vamos introducir una definición relativa a este punto  .>>}

\newpage
\begin{defi} \comment{Pasaría esta definición y la observación junto a la Definición \ref{def:pto_cont}, más aún podrías agregarlo dentro de aquella, como que tuviera dos partes, la primera esta y la segunda la que ya tiene}
	Diremos que una medida con signo $\mu$ es continua \index{medida! continua} si para todo $t\in I$ $\mu(\{t\})=0$
\end{defi}
\begin{obs}\label{obs:medida continua}
	Sea $h$ una  función continua. Entonces la medida con signo $\mu_{h}$ es continua. Pues $\forall t\in[0,T]$
 \begin{equation*}
	\begin{split}
		\mu_{h}(\{t\})&= \mu_{h}\left( \bigcap_{n=1}^{\infty}[t,t+1/n)\right)=\lim_{n\to \infty}\mu_{h}\left( [t,t+1/n)\right)\\&=\lim_{n\to \infty}h(t+1/n)-h(t)=h(t^+)-h(t)=0.
	\end{split}
 \end{equation*}
\end{obs}

\begin{defi} \comment{No se porque definis esto aquí, me parece que no lo volves a mencionar en este capítulo. Si lo necesitas lo pondría al principio del capitulo, con el resto de las notaciones}
	Diremos que un conjunto $A$ está compactamente incluido \index{compactamente incluido} en el conjunto $B$, si y sólo si $\overline{A}$ es compacto y $\overline{A}\subset B^\circ$. Lo notaremos como $A\Subset B$.
	\index[Simbolo]{$\Subset$}
 \end{defi}
\begin{thm}
    Sea $\mu$ una medida con signo, entonces existen $\mu^-$ y $\mu^+$ medidas positivas tal que $\mu=\mu^+-\mu^-$, y además $\mu^+\perp \mu^-$.\index[Simbolo]{$\mu^+$}\index[Simbolo]{$\mu^-$}
\end{thm}
El teorema anterior se denomina \textsc{descomposición de Jordan}\index{descomposición de Jordan}\comment{No es común ni frecuente en la literatura enfatizar poniendo mayúsculas o small caps como usas aquí. Latex tiene un comando específico ``emph'' para enfatizar}  ver \cite[Capitulo 3.1]{folland}, y a las medidas $\mu^+$ y $\mu^-$ se las llama variación positiva\index{variación positiva} y negativa\index{variación negativa} de $\mu$, respectivamente. \normalmarginpar\comment{Enfatiza los conceptos que definis. En el glosario ingresa el concepto de variación y lo de positiva y negativa como subconceptos}\reversemarginpar

\begin{defi}
    Sea $\mu$ una medida con signo. Definimos la variación total de $\mu$, como 
    \begin{equation*}
        |\mu|=\mu^+ +\mu^-.
    \end{equation*}\index[Simbolo]{$\vert\mu\vert$}
\end{defi}


\begin{obs}
 Sea $\mu$ una medida con signo, entonces valen las siguientes propiedades: \label{obs:medida} \comment{la primera y la última son bastante inmediatas, a la segunda y tercera le buscaría referencias}
 \begin{itemize}
 \item $|\mu|$ es una medida de Borel positiva.
     \item Para cualquier conjunto $E$ $\mu$-medible,  se verifica
 \begin{equation}
     |\mu|(E)=\sup\left\{\sum_{i=1}^n|\mu(E_i)| \text{ donde }\bigcup_{i=1}^nE_i=E, \; E_i \text{ disjuntos}  \right\}.
 \end{equation}

 \item Para cualquier función $f\in L^1(\mu)$ y $E$ un conjunto $\mu$-medible, vale que
 $$\left|\int_Ef\;d\mu\right|\leq \int_E|f|\; d|\mu|.$$
 \item $ \mu^{\pm}\ll |\mu|$.
 \end{itemize}
\end{obs}
\added{Recordemos a los bien conocidos espacios $L^p$.}
\begin{defi} \index[Simbolo]{$L^{p}([0,T],\mu)$}
	Sean $\mu$ una medida de Borel positiva  y  $u:[0,T]\to \rr^n$ una función $\mu$-medible. Diremos que:
	\begin{enumerate}
		\item [a)] $u\in L^p([0,T],\mu)$   con $1\leq p<\infty$ si 
		\index[Simbolo]{$\lVert u\rVert_{L^p(\mu)}$} $$\left\| u\right\|_{L^p(\mu)} =\left[ \int_{[0,T)}|u(t)|^p d\mu\right] ^{1/p}<\infty.$$
		En caso de que el dominio de $u$ esté \replaced{sobrentendido}{sobreentendido} notaremos $u\in L^p(\mu)$ y cuando $\mu$ sea la medida de Lebesgue se \replaced{denotará}{denotara} simplemente $L^p([0,T])$.
  
		\item [b)] Sea $\mu$ una medida de Borel positiva.\comment{Que $\mu$ era una medida de Borel positiva estaba puesto como hipotésis general al comienzo de la definición} Diremos que  $u\in L^\infty([0,T],\mu)$ \index[Simbolo]{$L^\infty([0,T],\mu)$}si \index[Simbolo]{$\lVert u \rVert_{L^\infty(\mu)}$}
		$$\left\| u\right\|_{L^\infty(\mu)}=\inf\{M \mid |u(t)|<M, \text{para } \mu \text{- c.t.p.}\}  <\infty.$$
		
	\end{enumerate}
\end{defi}



\begin{defi}
	Sea $\mu$ una medida de Borel con signo, entonces definimos $L^p(\mu)=L^p(|\mu|)$. \comment{Para mi esta definición no hace falta, llegado el momento se habla de $L^p(|\mu|)$ en lugar de $L^p(\mu)$.}  
\end{defi}

{\color{green}
Dadas dos medidas, el siguiente célebre teorema nos muestra  como podemos descomponer una de ellas en suma de dos medidas una absolutamente continua y otra mutuamente singular respecto a la segunda. Además  nos permite relacionar integrales entre medidas distintas. 
}


\begin{thm}[Radon-\replaced{Nikodym}{Nikodyn}]\label{TL-R-N}\normalmarginpar\comment{Es un teorema importante, agregalo al glosario}\reversemarginpar
	Sea $\rho$ una medida finita con signo\comment{Hay que revisar la definición, pero en general las medidas con signo son siempre finitas, porque con estas medidas de admitir que pueden tomar valores infinitos  puede presentarse la indeterminación $\infty-\infty$, que con las medidas positivas no pasa} y $\mu$ una medida positiva finita en el espacio $\left( [0,T], \mathscr{B}([0,T])\right) $. Entonces existen $\lambda$ y $\nu$ medidas finitas con signo tal que 
	\begin{equation*}
		\lambda\perp\mu, \quad \nu\ll\mu  \quad \text{ y }\quad \rho=\lambda+\nu.
	\end{equation*}
Más aún, existe una función $h:[0,T]\to\rr$ $\mu$-integrable tal que para todo $A\in \mathscr{B}([0,T])$
\begin{equation*}
	\nu(A)=\int_A h(s)\;d\mu(s).
\end{equation*}
\end{thm}
\textcolor{blue}{A la función $h$ se la suele llamar la derivada \added{de Radon-Nikodym} de  $\nu$ respecto \added{a} la medida $\mu$, y se \replaced{denota}{nota}  $\dfrac{d\nu}{d\mu}$.
\normalmarginpar\comment{punto y aparte}La siguiente proposición es consecuencia del \replaced{Teorema}{teorema de} \ref{TL-R-N} y está \replaced{demostrada}{demostrado} en \cite[Proposición 3.9]{folland}.}




\begin{prop}\label{prop:medida_int}
    \label{ob1}
	Sean $\mu$ una medida de Borel con signo \deleted{ y finita,} y  \replaced{ $f\in L^1(|\mu|)$}{$f\in L^1(\mu)$}. Si \added{definimos}  $$\nu(A)=\int_A f\; d\mu,$$ entonces \added{$\nu$ es una medida con signo absolutamente continua respecto a $|\mu|$ y} para toda función \replaced{$g\in L^1(|\nu|)$}{$g\in L^1(\nu)$} vale que \replaced{$gf\in L^1(|\mu|)$}{$gf\in L^1(\mu)$} y 
	\begin{equation*}
	    \int_A g(s)\;d\nu=\int_Ag(s)f(s)\;d\mu.
	\end{equation*}

\end{prop}


{\color{green} El siguiente resultado lo  necesitaremos usar más adelante. Si bien es elemental, no encontramos referencias para el mismo. Por este motivo incluímos una breve demostración.
}


\begin{lem}\label{obs3} \comment{Tres cosas: 1)la medida $\mu$ no juega ningún rol en el teorema ni en su demostración. Para mi podrías sacarla y llamar $\mu$ a $\mu^*$ 2) que tipo de medidas son $\nu$ y $\mu^*$? 3) El resultado, como está escrito, no vale. Sale si $\psi\geq 0$ Fijate que en la demostración  si uno de los $a_i$ fuera negativo una desigualdad se te invertiría}
	Supongamos que  $\nu\ll\mu$ y sea $\mu^*$ una medida tal que $\nu(A)\leq \mu^*(A)$, entonces para toda función \added{no negativa} $\psi\in L^1(\nu)$  vale que 
	$$\int_A\psi(r)\;d\nu(r)\leq \int_A\psi(r)\;d\mu^*.$$
	
\end{lem}
\begin{proof}[Dem.]
 Vamos a  tomar el conjunto $A$ como un intervalo abierto $I$.\normalmarginpar\comment{Me parece que no usas  en ningun momento que $I$ sea un intervalo, con la misma demostración te sale para cualquier $A$}
 
\begin{itemize}
	\item Si $\psi$ es una función característica, es decir, $\psi(t)=X_E(t)$. Tenemos
	\begin{multline*}
		\int_I \psi(r) \;d\nu(r)=\int_{I\cap E} \;d\nu(r)=\nu \left(I\cap E\right)\leq \mu^*\left(I\cap E\right)\\
		\leq\int_{I\cap E} \;d\mu^*(r)=\int_I\psi(r) \;d\mu^*(r).
	\end{multline*}
\item Si $\psi$ es una función simple, dada por $\psi(t)=\displaystyle\sum_{i=1}^{m}a_iX_{E_i}(t)$, $a_i\geq 0$, entonces
\begin{equation*}
\begin{split}
	\int_I \psi(r)\; d\nu(r)&=\sum_{i=1}^{m}\left( a_i\int_IX_{E_i}(r) \;d\nu(r)\right) \\ &\leq \textrm{\todo{Esta desigualdad se te invertiría si $a_i<0$}}
	\sum_{i=1}^{m}a_i\left( \int_IX_{E_i}(r) \;d\mu^*(r)\right) =\int_I \psi(r)\; d\mu^*(r).
 \end{split}
\end{equation*}
\item Si $\psi$ es una función integrable positiva, entonces existe una sucesión de funciones simples $f_1(t)\leq f_2(t)\leq\cdots$ tal que $\lim\limits_{k\to\infty}f_k(t)=\psi(t)$. Luego, usando  el Teorema de Beppo-Levi \cite[Teorema 5.6]{Zo},
\begin{equation*}
\begin{split}
	\int_I\psi(r)\;d\nu(r)&=\lim\limits_{k\to\infty}\int_I f_k(r)\;d\nu(r)\\
	&\leq \lim\limits_{k\to\infty}\int_I f_k(r)\;d\mu^*(r)=\int_I\psi(r)\;d\mu^*(r).
 \end{split}
\end{equation*}
\comment{La demostración terminaría aca}

	\item \deleted{Si $\psi$ es cualquier función integrable, entonces se puede descomponer como diferencia de dos funciones positivas, es decir $\psi=\psi^+-\psi^-$  y por el ítem anterior satisface  que }
$$\cancel{\int_I\psi(r)\;d\nu(r)\leq \int_I\psi(r)\;d\mu^*.}$$	

\end{itemize}

\deleted{Luego, si se verifica para cualquier intervalo  abierto $I$ entonces,  como  este tipo de conjuntos generan la $\sigma$-álgebra de Borel, se satisface para cualquier conjunto boreliano $A$.
}

\end{proof} 






{\color{green}
Como veremos más adelante el conjunto de puntos donde una medida es discontinua jugará un rol importante en la Teoría de Integración.
}

\begin{defi}\label{def:pto_cont}
	Sea $\mu$ una medida con signo. \comment{Aca y en enunciados previos, sería bueno que aclares donde estan definidas estas medidas} Llamaremos $D_{\mu}$ o simplemente $D$, al conjunto de los puntos de discontinuidad \index{punto de discontinidad} de $\mu$, es decir, 
	$$D=\{t \in [0,T]  \mid  \mu(\{t\})\neq 0\}.$$\index[Simbolo]{$D$}
\end{defi}


\begin{lem}\label{D numerable}
	Si $\mu:\mathscr{B}([0,T])\to \rr$ es una medida finita y positiva, entonces el conjunto $D$ es numerable.
\end{lem}
\begin{proof}[Dem.]
	Para $n\in\nn$ definimos el conjunto $D_n=\{\tau\mid\mu(\{\tau\})>1/n\}$, entonces $D=\bigcup_{n=1}^\infty D_n$. Cada conjunto $D_n$ es finito, porque de lo contrario va a existir una sucesión de elementos $\{a_k\}_{k=1}^\infty\subset D_n$ tal que 
	\begin{equation*}
		\mu([0,T])\geq\mu(D_n)\geq\sum_{k=1}^{\infty}\mu(\{a_k\})>\sum_{k=1}^{\infty}\dfrac{1}{n}=\infty,
	\end{equation*}
	lo cual es un absurdo, pues $\mu$ es una medida finita. Por lo tanto, como $D_n$ es finito entonces $D$ es la unión numerable de conjuntos finitos. 
\end{proof}
